.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Pretraživanje i obrada tekstualnih datoteka
===========================================

Izdvajanje linija iz tekstualnih datoteka
-----------------------------------------

* regularni izrazi (regex ili regexp) su simbolička notacija koju koristimo za pretraživanja obrazaca unutar nekog teksta

  * koriste se u mnogim alatima i programskim jezicima za rješavanje problema povezanih sa manipulacijom teksta
  * regularni izrazi mogu varirati s obzirom na alat ili programski jezik
  * razlikujemo dvije vrste znakova kod regularnih izraza
  * regex != glob

* ``grep``  služi za izdvajanje linija prema određenom uzorku iz tekstualnih datoteka, **primjer:**
  ::

    $ grep "x" datoteka.txt # izdvaja linije koje sadrže slovo x u tekstualnoj datoteci datoteka.txt

  * ime dolazi od naredbe ``g/re/p`` (global / regular expression / print) tradicionalnog Unix editora ``ed``
  * navodnici su značajni: postoji *velika* razlika između ``grep rij ec datoteka.txt`` i ``grep "rij ec" datoteka.txt``
  * više detalja o naredbi pronađite `na Wikipedijinoj stranici <http://en.wikipedia.org/wiki/Grep>`__ i u `službenom priručniku <http://www.gnu.org/software/grep/manual/grep.html>`__ 

* ``[chars]`` -- jedan znak, bilo koji od navedenih u zagradama

  * kao i glob, podržava i sintaksu oblika ``[A-Z]``, ``[a-z]``, ``[0-9]``

* ``[^chars]`` -- jedan znak, bilo koji *osim* navedenih u zagradama
* ``.`` -- jedan znak, bilo koji 
* ``^`` -- početak retka
* ``$`` -- kraj retka
* poznajemo dvije vrste regularnih izraza: basic regular expressions (BRE) i extended regular expressions (ERE)

  * razlikuju se u interpretaciji posebnih znakova
  * BRE: ^ $ . [ ] *
  * ERE: ( ) { } ? + |
  * grep je program koji koristi BRE
  * ``grep -E '(xd|xy)' dat.txt``

* ``*`` -- nijedno, jedno ili bilo koliko ponavljanja prethodnog znaka (npr. ``.*`` je bilo koliko ponavljanja bilo kojeg znaka)
* ``+`` -- jedno ili bilo koliko ponavljanja prethodnog znaka (ali ne niti jedno!)
* ``?`` -- jedno ili nijedno ponavljanje prethodnog znaka
* ``{n,m}`` -- element koji prethodi mora se pojaviti određen broj puta

  * specijalni slučajevi ``{n}``, ``{n,}``, ``{,m}``

* ``(ab|cd)`` -- predstavlja alternaciju tj. uzorak mora sadržavati ili niz ``ab`` ili ``cd``
* *puno više o regularnim izrazima čuti ćete na kolegijima Formalni jezici i jezični procesori 1 i 2*

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite datoteku ``mjeseci.txt`` u koju ćete, u svaki red posebno, zapisati sve mjesece u godini i sve dane u tjednu. Zatim iz nje izdvojite sljedeće linije:

    * sve koje sadrže slovo ``a``;
    * sve koje sadrže slovo ``O`` ili ``o``;
    * sve koje ne sadrže slovo ``i``;
    * sve koje sadrže niz znakova an i još barem jedno slovo nakon ``n``;
    * sve koje počinju slovom ``S`` ili ``s``;
    * sve koje imaju točno 8 slova.

  * Napravite datoteku ``adrese1.txt`` i u nju upišite sljedeće e-mail adrese (svaka u svome retku):
    ::

      peric.hrvoje@mail.net
      nekiMail@inet.hr
      mail1@t-com.net
      Miro-gavran@gmail.com
      mail25@yahoo.com
      mail18@bnet.hr
      Vedran.miletic@inf.uniri.hr
      vperovic@mail.com
      pposcic2@net.hr

  * Izdvojite iz datoteke ``adrese1.txt`` adrese koje:

    * koriste bar jedno veliko slovo u korisničkom imenu;
    * završavaju na ``.hr`` ili ``.com``;
    * čije se korisničko ime sastoji od točno 8 slova;
    * počinju sa bilo kojim slovom koje se u abecedi nalazi nakon slova ``o``;
    * koriste znak ``.`` ili ``--`` u korisničkom imenu;
    * čije korisničko ime ne završava brojem;
    * sadrže slovo ``v``, nakon kojeg slijedi niz ``ic`` (koji se može ponavljati više puta), a iza kojeg odmah slijedi znak ``@``;
    * su oblika ``mail(broj<5)(broj>7)``.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Napravite datoteku ``studenti.txt`` u koju napišite popis studenata prisutnih na satu u formatu ``Ime Prezime``, pri čemu je svaki student u svom redu te datoteke. Izdvojite iz nje:

  * sve studente kojima prezime počinje na ``P``,
  * sve kojima prezime počinje slovom koje je dio hrvatske abecede,
  * sve kojima ime počinje hrvatskim dijakritičkim znakom,
  * sve koji nemaju hrvatski dijakritički znak ni u imenu ni u prezimenu,
  * sve kojima ime počinje na ``P``, a prezime završava na ``ć``,
  * sve čije prezime ima točno 6 slova, ali zadnje nije ``ć``.

  **Napomene:**

  * ``\(abc\)`` čini da se niz znakova ``abc`` tretira kao cjelina, može se koristiti u kombinaciji sa ``*`` i ``+``,
  * ``\(abc\|de\)`` ima značenje niz ``abc`` ili niz ``de``,
  * ``.`` i ``-`` dobijemo kao ``\\.`` i ``\\-`` respektivno (jedan escape "pojede" ljuska, drugi se prosljeđuje grepu), a unutar zagrada ``[]`` escape nije potreban,
  * ``\`` dobijemo kao ``\\\\``.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Iz datoteke ``mjeseci.txt`` u koju ste upisali nazive mjeseca u godini izdvojite:

  * sve mjesece koji sadrže slovo ``a``,
  * sve mjesece koji sadrže niz znakova ``an``,
  * sve mjesece koji ne sadrže slovo ``e``.

Obrada tekstualnih datoteka
---------------------------

* ``sed`` je skraćenica od *stream editor*

  * dozvoljava rad nad nizom podataka
  * podaci sa standardnog ulaza uređuju se prema prethodno napisanim uputama, naredbama spremljenim u datoteku i prosljeđuju se na standardni izlaz
  * više detalja o naredbi pronađite `na Wikipedijinoj stranici <http://en.wikipedia.org/wiki/Sed>`__ i u `službenom priručniku <https://www.gnu.org/software/sed/manual/sed.html>`__ ili `<http://www.grymoire.com/unix/sed.html|tutorialu od Brucea Barnetta>`__

``sed`` nudi dvije osnovne mogućnosti primjene.

* ``sed`` za zamjenu (``s``); **primjer:**
  ::

    $ sed 's/dan/noć/' text1.txt # mijenja slijed dan za noć u datoteci text1.txt

  * koristi se zajedno sa regularnim izrazima, kao i kod naredbe ``grep``, za zamjenu traženog uzorka, zadanim uzorkom
  * **sintaksa:** ``sed 's/traženiUzorak/zamjenskiUzorak/' file.txt``

* ``sed`` za transformaciju (``y``); **primjer:**
  ::

    $ sed 'y/aeiou/AEIOU/' file1.txt # zamjenjuje svako od navedenih malih slova s odgovarajućim velikim slovom

  * svaki se traženi znak zamjenjuje odgovarajućim zadanim znakom
  * **sintaksa:** ``sed 'y/uzorak1/uzorak2/' file.txt``

Najčešće korišteni parametri naredbe ``sed`` su:

* ``sed -n`` čini da ne ispisuje na ekranu nikakav tekst, osim ako to nije eksplicitno navedeno zastavicom (po defaultu ``sed`` ispisuje sve na ekran)

  * ako se ``-n`` opcija ne koristi, ``sed`` je vrlo sličan naredbi ``cat``

* ``sed -e`` koristi se za višestruku obrada

  * koristi se kada imamo više naredbi za ``sed`` prije prvog delimitatora (npr. ``sed -e 's/a/A/' -e 's/e/E/'``)

.. admonition:: Zadatak

  Napravite datoteku ``dani.txt`` koja će sadržavati sve dane u tjednu (jedan ispod drugoga).

  * zamijenite riječ ``utorak`` sa ``drugi``,
  * koristeći samo jednu naredbu ``sed``, zamijenite riječ ``subota`` sa ``početak``, a ``nedjelja`` sa ``kraj``,
  * transformirajte svaki samoglasnik u slovo koje se po abecedi nalazi iza njega 

  **Napomena:** poslije zadnjeg delimitatora dodajte ``g``; ``g s y`` ne funkcionira, funkionira samo sa ``s``.

.. admonition:: Zadatak

  Iz sustava MudRi preuzmite datoteku ``receniceSED.txt`` i sačuvajte ju u svom kućnom direktoriju. Zatim:

  * zamijenite svaku riječ koja počinje sa ``an``, a završava na samoglasnik, sa rječju ``BRAVO``. Možete li to učiniti?,
  * svaku rečenicu koja sadrži broj, zamijenite sa rječju ``RECENICA``,
  * svako pojavljivanje znaka ``a`` ili ``e`` zamijenite sa ``SAMae``, a svaku pojavu ``o`` ili ``i`` sa ``SAMoe``,
  * izbrišite sve samoglasnike iz svih rečenica.

* ``sed`` zastavice se dodaju nakon posljednjeg delimitatora (/)

  * ``/g`` = zamjena svih pojavljivanja traženog uzorka
  * ``/p`` = ispisuje se izmjenjena linija (usporedite rezultat sa i bez ``-n``)
  * ``/5`` = izmjenjuje 5. uzorak koji je pronađen
  * ``/5g`` = izmjenjuje 5. uzorak i svaki poslije njega
  * ``/w file.txt`` = određuje se odredišna datoteka u koju se upisuje rezultat naredbe ``sed``

* zastavice se mogu kombinirati, no ``/w`` mora biti na posljednjem mjestu
* u kombinaciji s ``y`` ne koristimo zastavice

.. admonition:: Zadatak

  Koristite datoteku ``receniceSED.txt`` za sljedeći zadatak:

  * zamijenite svaku (osim prve!) riječ koja počinje sa ``an`` ili ``An`` a završava na suglasnik, sa rječju ``BRAVO``. Možete li to sada učiniti?,
  * svako pojavljivanje znaka ``a`` ili ``e`` nakon njegova (ukupno) trećeg pojavljivanja zamijenite sa ``SAMae``, a svaku pojavu ``o`` ili ``i`` sa ``SAMoe``,
  * preuredite prvu naredbu tako da se na ekran ne ispisuje ništa osim promijenjenih linija, te da se samo izmjenjene linije upisuju u datoteku pod nazivom ``receniceSED1.txt``.

.. admonition:: Zadatak

  Napravite datoteku ``drzave.txt`` u kojoj upišite Hrvatska i nazive 6 zemalja s kojima graniči (svaku u svome redu). Zatim napravite sljedeće:

  * Sve nazive država koje počinju slovom ``S`` promijeniti u naziv sa ``s``, upisati u datoteku ``maledrzave.txt``, te prikazati promjene na ekranu.
  * Promijenite nazive svih država koje završavaju na ``ija`` u ``ZAMJENA``, upisati rezultat u datoteku ``zam.txt`` i onemogućiti ispis na ekranu.
  * Dodajte sljedeće države na popis: Kazahstan, Kirgistan, Uzbekistan, Afganistan, Pakistan i Turkmenistan, te zamijenite sve nazive koji završavaju na ``stan`` sa ``nije susjed``, ali samo nakon trećeg pojavljivanja tog uzorka, te ispišite sve, ne samo izmijenjene linije.

* ``sed`` restrikcije: navode se *ispred* izraza koji opisuje zamjenu ili transformaciju

  * restrikcija broja retka

    * ``sed '3 s/[0-9]*//'`` -- brisanje prvog broja u trećem retku
    * ``sed '/^g/ s/Mark/Sonya/g'`` -- u svakom retku koji počinje sa slovom 'g' zamijeniti *Mark* sa *Sonya*

  * restrikcija prema rasponu retka

    * ``sed '1,100 s/a/A/g'`` -- zamjena 'a' sa 'A' vrši se u prvih 100 redaka (uočite da *nije* iskorišten znak ^)
    * ``sed '21,$ s/a/A/g'`` -- zamjena 'a' sa 'A' se vrši od 21. retka do kraja datoteke

.. admonition:: Zadatak

  * Napišite ``sed`` naredbu koja će prikazati sadržaj prvih 7 redaka datoteke ``drzave.txt``.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će u datoteci pretražiti pojavljivanja uzorka ``an`` i ispisati broj redaka pojave uzoraka.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će u retcima koji završavaju slovom ``n`` mijenjati sva mala slova u velika slova.
  * Napišite naredbu kojom ćete u datoteci ``drzave.txt`` promijeniti svako ``a`` u ``A``, te ``s`` u ``S``, ali samo ako riječ u retku ima 8 slova.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Stvorite datoteku ``file1`` proizvoljnog sadržaja.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će prikazati sadržaj prvih 7 redaka datoteke ``file1``.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će u recima koji završavaju sa slovom ``b`` mijenjati sva mala slova u velika.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će prikazati sadržaj datoteke ``file1`` tako da umjesto sadržaja redaka od 3. do 5. budu prazne linije.
  * Napišite ``sed`` naredbu koja će prije linije ispisati i broj linije u kojoj mijenja sadržaj.

  (**Uputa:** konzultirajte ``sed``-ovu ``man`` stranicu.)

* ``d``, ``p`` i ``q`` bez ``-n``

  * navedene se naredbe vrlo posebno ponašaju kada se upotrebljavaju sa i bez ``-n``
  * brisanje sa ``d`` (briše linije od početka do kraja)

    * ``sed '11,$ d' file.txt`` -- gleda samo prvih deset redaka, ostale zanemaruje (slično naredbi ``head``)
    * ``sed '1,10 !d' file.txt`` -- gleda samo prvih deset redaka, ostale zanemaruje (primjetite da ! znači negaciju)

  * ispis linija na ekranu sa ``p``

    * ``sed 's/dan/noć/p' text1.txt`` -- ispisuje sve što je u datoteci ``text1.txt``, a promjene koje je napravio (prema uvjetu) ispisuje još jednom
    * ``sed '1,10 p' file1.txt`` -- ispisuje prvih 10 redaka datoteke ``file1.txt``

  * izlazak sa ``q``

    * ``sed '11 q'`` -- prekida se izvođenje nakon obrade 11. retka

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Dopunite sljedeću tablicu sa izlazima na ekranu, s obzirom na oblik ``sed`` naredbe:

  =============  ========  =======  ================================
  Sed parametri  Raspon    Naredba  Rezultat/ispis
  =============  ========  =======  ================================
  ``sed -n``     ``1,10``  ``p``    Ispisuje samo prvih deset redaka
  ``sed -n``     ``11,$``  ``!p``
  ``sed``        ``1,10``  ``!d``
  ``sed``        ``11,$``  ``d``
  ``sed -n``     ``1,10``  ``!p``
  ``sed -n``     ``11,$``  ``p``
  ``sed``        ``1,10``  ``d``
  ``sed``        ``11,$``  ``!d``
  ``sed -n``     ``1,10``  ``d``
  ``sed -n``     ``1,10``  ``!d``
  ``sed -n``     ``11,$``  ``d``
  ``sed -n``     ``11,$``  ``!d``
  ``sed``        ``1,10``  ``p``
  ``sed``        ``11,$``  ``!p``
  ``sed``        ``1,10``  ``!p``
  ``sed``        ``11,$``  ``p``
  =============  ========  =======  ================================

Složenije izdvajanje i obrada teksta
------------------------------------

* ``awk`` je jezik za skriptiranje koji pruža složene mogućnosti uparivanja obrazaca
* ``awk`` se može koristiti za zamjenu riječi u nekoj tekstualnoj datoteci sa zadanim riječima ili se mogu vršiti izračuni koristeći brojeve koji su zapisani u nekoj datoteci; mi ćemo se zadržati na funkciji ispisa

  * **sintaksa:** ``awk '{print <što se ispisuje>}' datoteka.txt``
  * tekst koji želite ispisati (a nije dio datoteke) stavite u navodnike (npr. "Tekst")
  * s opcijom ``print`` i varijablama možemo koristiti i matematičke operatore ``+``, ``-``, ``*`` i ``/`` 

* ``awk`` obrađuje dokument liniju po liniju, a svakoj je riječi u liniji pridružena varijabla: prvoj $1, drugoj $2, itd.

.. admonition:: Zadatak

  Napravite datoteku ``recenice.txt`` koja ima dva retka riječi. U prvom retku neka se nalaze riječi ``voli``, ``mrzi`` i ``putovati``, a u drugom ``mrzi``, ``kuhati``, ``peglati`` i ``čitati``. Koristeći naredbu ``awk`` napravite rečenice od zadanih riječi, tako da se u svakom retku koriste samo 1. i 3. riječ.

  **Napomena:** ispis bi trebao izgledati ovako:
  ::
  
    Moja prijateljica voli putovati.
    Moja prijateljica mrzi peglati.

.. admonition:: Zadatak

  Napravite datoteku ``ucenici.txt`` u koju ćete zapisati ime i prezime nekoliko vaših kolega, te dodajte po dvije ocjene za svakoga (od 1 do 5). Koristeći naredbu ``awk`` ispišite:

  * prezime i sve ocjene za svakog učenika u datoteci, ispis neka bude oblika:
    ::

      Učenik Prezime ima ocjena1 iz prvog predmeta, te ocjena2 iz drugog predmeta.

  * ime i prvu ocjenu za svakog učenika, te zbroj ocjena, ispis neka bude oblika:
    ::

      Učenik Ime ima ocjena1 iz prvog predmeta, a zbroj ocjena mu iznosi zbrojOcjena.

  * ime, prezime, te prosječnu ocjenu za svakog studenta, ispis neka bude oblika:
    ::

      Učenik Ime Prezime ima prosječnu ocjenu prosječnaOcjena.

* ``tr`` mijenja sve pojave jednog izraza ili znaka u neki drugi; **primjer:**
  ::

    $ cat file.txt | tr a-mA-Mn-zN-Z n-ZN-Za-mA-M # mijenja sva slova iz prvog intervala u odgovarajuća slova u drugom intervalu (šifrira tekst jednostavnom šifrom)

  * primjerice, može mijenjati sva velika slova u mala i obrnuto, slaže riječi u stupac i sl.

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.

Ostali alati za manipulaciju prikazom datoteka
----------------------------------------------

* ``less`` je preglednik tekstualnih datoteka, koristan za hvatanje izlaza na kraju niza cijevi

  * osobito koristan za upotrebu kod ispisa veće količine podataka (``cat`` bi prekrio nekoliko ekrana)
  * naziv ``less`` znači suprotno od ``more``, starijeg alata iste namjene, za razliku od kojeg omogućuje scrollanje teksta i "prema gore" (``more`` je omogućavao samo scrollanje "prema dolje")

.. admonition:: Zadatak

 * Otvorite pomoću programa ``less`` datoteku ``/etc/passwd`` i pronađite pojavljivanje riječi ``bin`` u istoj datoteci. Pronađite način da pomaknete na sljedeću pojavu traženog uzorka. (**Uputa:** pronađite u man stranici kako se radi ``Search forward`` i ``Search backward``.)
 * Iskoristite naredbu ``Examine`` da bi otvorili i datoteku ``/etc/group``.

* ``head`` ispisuje početni dio datoteke (zaglavlje), primjerice prvih 10 linija
* ``tail`` ispisuje završni dio datoteke (podnožje), primjerice zadnjih 25 linija

.. admonition:: Zadatak

  * Ukucajte naredbe ``locale > postavke.txt`` i ``locale -m >> postavke.txt`` u komandnu liniju, pa zatim iz datoteke ``postavke.txt``:

    * ispišite posljednjih 7 linija,
    * ispišite prvih 20 linija.

  * Uočite što se događa s izlazom naredbe ``tail`` ukoliko vaša datoteka ima više od jedne prazne linije na kraju.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što je ``grep``?
  * Zašto kažemo da globalni izrazi nisu isto što i regularni izrazi? Objasnite.
  * Prisjetite se oznaka za regularne izraze.
  * Što je BRE, a što ERE?
  * Za što se koristi naredba ``sed``?
  * Što su zastavice kod naredbe ``sed``? Nabrojite ih nekoliko.
  * Koja zastavica kod naredbe ``sed`` uvijek mora biti na posljednjem mjestu kada ih više navodimo? Zbog čega?
  * Objasnite razliku između naredbi ``head`` i ``tail``.
  * Kako biste opisali za što se koristi ``less``?
